\sect{Aufgabe 2.6}

\p{Aufgabenstellung}
Sei V der Vektorraum der Polynome von Grad $ \leq 3 $ über $ \R $. Seien 

$
\begin{matrix}
	p_1 = &     &   & T^2 &   &   & + & 1 \\
	p_2 = & T^3 &   &     & + & T &   &   \\
	p_3 = & T^3 & + & T^2 & + & T \\
	p_4 = &     &   &     &   & T & + & 1
\end{matrix}
$. \\

Beweisen Sie, dass $ p_1, p_2, p_3, p_4 $ ein Erzeugendensystem von V ist.

\p{Lösung}

Sei $ p \in V $ mit $ p = a_3 T^3 + a_2 T^2 + a_1 T + a_0 $ mit $ a_0, a_1, a_2, a_3 \in \R $. \\

Wenn $ \huelle{p_1, p_2, p_3, p_4} $ ein Erzeugendendsystem von $ V $ ist, muss es $ b_1, b_2, b_3, b_4 \in \R $ geben, so dass gilt: \\

$ p = b_1 p_1 + b_2 p_2 + b_3 p_3 + b_4 p_4 $. \\

$ b_1 p_1 + b_2 p_2 + b_3 p_3 + b_4 p_4 \\
= b_1 T^2 + b_1  +  b_2 T^3 + b_2 T  +  b_3 T^3 + b_3 T^2 + b_3 T  +  b_4 T + b_4 \\
= ( b_2 + b_3 ) T^3 + ( b_1 + b_3 ) T^2 + (b_2 + b_3 + b_4) T + ( b_1 + b_4 ) \\
\overset{!}{=}  a_3 T^3 + a_2 T^2 + a_1 T + a_0 
$ \\

$
\Rightarrow \quad
\begin{matrix}
 	      & b_1 &     &       & + b_4 & = a_0 \\
	\land &     & b_2 & + b_3 & + b_4 & = a_1 \\
	\land & b_1 &     & + b_3 &       & = a_2 \\
	\land &     & b_2 & + b_3 &       & = a_3
\end{matrix}
$ \\

\vdist
$
\Rightarrow \quad
\mat{
	1 & 0 & 0 & 1 \\
	0 & 1 & 1 & 1 \\
	1 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 1 & 1 & 0 
}
\mat{b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4}
= \mat{a_0 \\ a_1 \\ a_2 \\ a_3}
$ \\

\vdist
Prüfung dieses LGS auf Lösbarkeit: \\

$ 
\mat{
	1 & 0 & 0 & 1 \\
	0 & 1 & 1 & 1 \\
	1 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 1 & 1 & 0 
}
\umformungen{Z_{31}(-1) \\ Z_{42}(-1)}
\mat{
	1 & 0 & 0 & 1 \\
	0 & 1 & 1 & 1 \\
	0 & 0 & 1 & -1 \\
	0 & 0 & 0 & -1 
}
$ \\

\vdist
Es ist erkennbar, dass diese Matrix den Rang 4 hat und somit eine eindeutige Lösung existiert. Folglich lässt sich $ p $  eindeutig durch eine Linearkombination aus $ p_1, p_2, p_3 $ und $ p_4 $ darstellen. Also ist $ \huelle{p_1, p_2, p_3, p_4} $ ein Erzeugendensystem und sogar eine Basis von $ V $. \\

\qed